---
title: Centrale à inertie 6 axes LSM303D
description: Mise en œuvre de la centrale à inertie 6 axes LSM303D de STMicroelectronics en MicroPython
---

# Centrale à inertie 6 axes LSM303D

Ce tutoriel explique comment mettre en œuvre le [module Grove 6-Axis Accelerometer & Compass v2.0](https://www.seeedstudio.com/Grove-6-Axis-Accelerometer-Compass-v2-0.html) en MicroPython. Le capteur utilisé est le composant MEMS [LSM303D](LSM303D.pdf) de STMicroelectronics.

<div align="center">
<img alt="Grove -Centrale à inertie 6 axes LSM303D version 2.0" src="images/Grove-LSM303D.jpg" width="350px">
</div>

> Crédit images : [Seeed Studio](http://wiki.seeedstudio.com/Grove_System/)

Ce module est également désigné comme une *centrale à inertie*, ou encore, en anglais, une *Inertial Motion Unit (IMU)*. En effet, puisqu'il intègre un accéléromètre et une boussole, il est possible de cumuler les informations de ces deux capteurs pour réaliser des applications de positionnement dans l'espace avec le LSM303D. L'exemple que nous allons traiter, programmer *une boussole compensée en inclinaison*, montre une application pratique de l'IMU.

## Matériel requis

1. Une [carte d'extension de base Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Base_Shield_V2/)
2. La carte NUCLEO-WB55
3. Un [module Grove 6-Axis Accelerometer & Compass v2.0](https://www.seeedstudio.com/Grove-6-Axis-Accelerometer-Compass-v2-0.html)

## Programmer une boussole compensée en inclinaison avec le LSM303D

Le LSM303D, qui intègre à la fois un magnétomètre et un accéléromètre, se prête naturellement à la programmation d'une boussole compensée en inclinaison. Ce sujet est largement couvert par [ce tutoriel concernant la X-NUCLEO IKS01A3](../IKS01A3/lis2mdl). Toutes les explications données pour le LIS2MDL et le LIS2DW12 s'appliquent également au LSM303D, avec toutefois deux différences notables :

- **Il n'est pas nécessaire de procéder au calibrage du magnétomètre pour le LSM303D**, tout du moins pour le module Grove que nous utilisons car il est déjà correctement calibré en usine.  le recalibrer aura probablement pour conséquence de dégrader sa précision, nous déconseillons donc cette opération. Cependant, elle pourrait être utile si le module est fixé sur un système plus gros qui introduit des distorsions Hard Iron et Soft Iron supplémentaires.

- **Les axes de référence sur le LSM303D**, pour calculer les angles d'Euler de tangage (pitch), roulis (roll) et cap (heading ou yaw), sont conformes à la note d'application [AN3192](LSM303DLH_-_Tilt_compensated_compass.pdf) et sont illustrés par la figure ci-dessous :

<div align="center">
<img alt="Euler LSM303D" src="images/LSM303D_Euler.png" width="550px">
</div>

## Le code MicroPython

> **Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/MODULES.zip)**.

Nous aurons besoin de copier deux fichiers sur le disque **PYBFLASH** : le script principal, *main.py* et le pilote du LSM303D, *lsm303.py*.

Editez maintenant le script *main.py* et collez-y le code ci-dessous :

```python
# Objet du script : mise en œuvre du module Grove "6 Axis Accelerometer And Compass_V2.0".
# Il utilise un bus I2C.
# Cet exemple montre comment programmer une boussole avec compensation d'inclinaison 
# à l'aide de ce module. 
# La compensation d'inclinaison est calculée à l'aide des instructions du document AN3192 
# de STMicroelectronics disponible en téléchargement sur le site Web STM32python.
# Source : https://GitHub.com/Seeed-Studio/Grove_6Axis_Accelerometer_And_Compass_v2/blob/master/LSM303D.cpp

from machine import I2C
from lsm303 import LSM303D # Pilote de l'IMU
from time import sleep_ms
from math import sqrt, atan2, pi, asin, cos, sin

# On utilise l'I2C n°1 de la carte NUCLEO-WB55 pour communiquer avec le capteur
i2c = I2C(1) 

# Pause d'une seconde pour laisser à l'I2C le temps de s'initialiser
sleep_ms(1000)

# Liste des adresses I2C des périphériques présents
print("Adresses I2C utilisées : " + str(i2c.scan()))

# Paramètres pour calibrer le magnétomètre (par défaut, "neutres" car le module est déjà parfaitement
# calibré en usine).

OFFSET_X = 0
OFFSET_Y = 0
OFFSET_Z = 0

SCALE_X = 1
SCALE_Y = 1
SCALE_Z = 1

# Initialisation de l'instance de l'IMU
imu = LSM303D(i2c, ox = OFFSET_X, oy = OFFSET_Y, oz = OFFSET_Z, sx = SCALE_X, sy = SCALE_Y, sz = SCALE_Z)

# Facteur de conversion entre les radians et les degrés pour les angles
RadToDeg = 180 / pi

# Doit-on lancer la procédure de collecte de données pour calibrer le magnétomètre ?
# ATTENTION : ce module étant déjà calibré en usine le recalibrer aura probablement pour conséquence de dégrader 
# sa précision, nous déconseillons donc cette opération. Cependant, elle pourrait être utile si le module est 
# fixé sur un système plus gros qui introduit des distorsions Hard Iron et Soft Iron supplémentaires.

CALIBRATE_COMP = False

if CALIBRATE_COMP:
	# Lance la routine de calibrage
	imu.calibrate_mag()

else:
	# Simule une boussole avec compensation d'inclinaison
	while True:

		# Mesure des vecteurs accélération et champ magnétique 
		acc = imu.get_acc()
		mag = imu.get_mag()
		
		# Calcule la norme des vecteurs
		norm_acc = sqrt(acc[0]*acc[0] + acc[1]*acc[1] + acc[2]*acc[2])
		norm_mag = sqrt(mag[0]*mag[0] + mag[1]*mag[1] + mag[2]*mag[2])

		# Si les deux normes sont non-nulles
		if norm_acc > 0 and norm_mag > 0:

			# Normalise les composantes des vecteurs afin de pouvoir calculer
			# les arcsinus et arccosinus qui suivent.

			inv_acc = 1 / norm_acc

			ax = acc[0] * inv_acc
			ay = acc[1] * inv_acc
			az = acc[2] * inv_acc 
		
			inv_mag = 1 / norm_mag

			bx = mag[0] * inv_mag
			by = mag[1] * inv_mag
			bz = mag[2] * inv_mag
			
			# Calcule les angles d'Euler
			
			pitch = asin(-ax)
			roll = asin(ay/cos(pitch))
	
			xh = bx * cos(pitch) + bz * sin(pitch)
			yh = bx * sin(roll) * sin(pitch) + by * cos(roll) - bz * sin(roll) * cos(pitch)
			#zh = -bx * cos(roll) * sin(pitch) + by * sin(roll) + bz * cos(roll) * cos(pitch)

			heading = atan2(yh, xh)

			# Expression des angles en degrés pour affichage
			pitch_deg = pitch * RadToDeg
			roll_deg = roll * RadToDeg
			heading_deg = heading * RadToDeg
			
			# Si le cap obtenu est négatif, calcule son complément à 360° 
			if heading_deg < 0:
				heading_deg += 360

			# Affichage des angles
			print("Pitch (tangage) = %.1f°" % pitch_deg)
			print("Roll (roulis) = %.1f°" % roll_deg)
			print("Heading (cap) = %.1f°" % heading_deg)
			print("")

		sleep_ms(250)
```

## Affichage sur le terminal série de l'USB User

Une fois le script lancé avec CTRL-D, faites varier l'orientation du module autour des axes `Ox` et `Oy`. Observez les valeurs affichées pour le cap : elles ne varient pas significativement selon les rotations `roll` et `pitch`. C'était précisément l'objectif de la compensation d'inclinaison. 

<br>
<div align="center">
<img alt="Sortie tilt LSM303D" src="images/LSM303D_output.png" width="350px">
</div>
<br>

Egalement, et conformément aux explications de AN3192, on vérifie bien que dans cette configuration :
- L'angle *Heading* varie de 0 à 359° lorsqu'on fait tourner l'axe *z* dans le sens horaire.
- L'ange *Pitch* varie de 0 à 90° lorsqu'on effectue une rotation autour de l'axe *y* dans le sens qui fait tourner l'axe *x* vers le haut.
- L'angle *Roll*  varie de 0 à 90° lorsqu'on effectue une rotation autour de l'axe *x* dans le sens qui fait tourner l'axe *y* vers le bas.

## Pour aller plus loin

Ce tutoriel est une opportunité pour en apprendre plus sur les sujets ludiques de l'orientation avec une boussole et de la lecture d'une carte.<br>
Notamment, sachez qu'une boussole n'indique par la direction du **pôle nord géographique** mais celle du **pôle nord magnétique** qui ne coïncident pas. L'écart angulaire entre les deux s'appelle **la déclinaison magnétique** qui change au cours du temps et selon l'emplacement de la boussole.<br>
Quelques ressources sur ce sujet :

- La page Wikipedia sur la [déclinaison magnétique terrestre](https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9clinaison_magn%C3%A9tique_terrestre) ;
- Un tutoriel de l'Institut Géographique National (IGN) sur [l'orientation avec une boussole et une carte topographique](https://www.ign.fr/publications-de-l-ign/institut/Ressources_pedagogiques/orientation/tuto_boussole_precision.pdf) ;
- Le calculateur en ligne du National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) [qui donne la déclinaison magnétique d'un emplacement sur le globe terrestre à partir de ses coordonnées GPS](https://www.ngdc.noaa.gov/geomag/calculators/magcalc.shtml).
